.. _testing:

Тестирование приложений Flask
=============================

   **То, что не протестировано, не работает.**

Оригинал цитаты неизвестен, и хотя она не совсем правильная, всё же она недалека от
истины.  Не подвергнутые тестированию приложения затрудняют развитие существующего
кода, а разработчики не протестированных приложений, как правило, подвергаются
влиянию паранойи.  Если у приложения есть автоматизированные тесты, можно
безопасно вносить в него изменения и узнавать сразу, если что-то пошло не так.

Flask предоставляет вам способ тестирования вашего приложения с помощью теста из
состава Werkzeug :class:`~werkzeug.test.Client` и через обработку локальных
переменных контекста.  В дальнейшем вы можете это использовать с вашим любимым
средством тестирования.  В данной документации мы будем использовать идущий в
комплекте с Python пакет :mod:`unittest`.

Приложение
----------

Для начала, нам нужно иметь приложение для тестирования; мы будем использовать
приложение из :ref:`tutorial`.  Если у вас пока нет этого приложения, возьмите
его исходные тексты из `примеров`_.

.. _примеров:
   http://github.com/mitsuhiko/flask/tree/master/examples/flaskr/

Скелет для тестирования
-----------------------

Для того, чтобы протестировать приложение, мы добавим второй модуль
(`flaskr_tests.py`) и создадим здесь скелет для использования модуля unittest::

    import os
    import flaskr
    import unittest
    import tempfile

    class FlaskrTestCase(unittest.TestCase):

        def setUp(self):
            self.db_fd, flaskr.app.config['DATABASE'] = tempfile.mkstemp()
            flaskr.app.config['TESTING'] = True
            self.app = flaskr.app.test_client()
            flaskr.init_db()

        def tearDown(self):
            os.close(self.db_fd)
            os.unlink(flaskr.app.config['DATABASE'])

    if __name__ == '__main__':
        unittest.main()

Код метода :meth:`~unittest.TestCase.setUp` создаёт нового клиента тестирования
и инициализирует новую базу данных.  Эта функция вызывается перед запуском
каждой индивидуальной функции тестирования.  Для удаления базы данных после
окончания теста, мы закрываем файл и удаляем его из файловой системы в методе
:meth:`~unittest.TestCase.tearDown`.  Дополнительно, в процессе настройки
активируется флаг конфигурации ``TESTING``.  Это приводит к отключению
отлова ошибок во время обработки запроса, и вы получаете более качественные
отчёты об ошибках при выполнении по отношению к приложению тестовых запросов.

Этот тестовый клиент даст нам простой интерфейс к приложению.  Мы можем
запускать тестовые запросы к приложению, а клиент будет также отслеживать
для нас cookies.

Так как SQLite3 использует файловую систему, для создания временной базы
данных и её инициализации мы можем по-простому использовать модуль tempfile.
Функция :func:`~tempfile.mkstemp` делает для нас две вещи: она возвращает
низкоуровневый обработчик файла и случайное имя файла, последний из которых
мы будем использовать как имя базы данных.  Нам всего лишь надо сохранить
значение `db_fd`, чтобы в дальнейшем мы могли использовать функцию
:func:`os.close` для закрытия файла.

Если мы запустим сейчас наш набор тестов, мы должны получить следующий
результат::

    $ python flaskr_tests.py

    ----------------------------------------------------------------------
    Ran 0 tests in 0.000s

    OK

Даже без запуска реальных тестов мы уже будем знать, является ли наше
приложение flaskr допустимым синтаксически, в случае, если это не так,
операция импорта завершится с возникновением исключения.

Первый тест
-----------

Сейчас самое время начать тестирование функциональности приложения.
Давайте проверим, что при попытке доступа к корню приложения (``/``)
оно отображает "Здесь пока нет ни одной записи".  Чтобы это сделать,
добавим новый метод тестирования в наш класс, следующим образом::

    class FlaskrTestCase(unittest.TestCase):

        def setUp(self):
            self.db_fd, flaskr.app.config['DATABASE'] = tempfile.mkstemp()
            self.app = flaskr.app.test_client()
            flaskr.init_db()

        def tearDown(self):
            os.close(self.db_fd)
            os.unlink(flaskr.app.config['DATABASE'])

        def test_empty_db(self):
            rv = self.app.get('/')
            assert 'Здесь пока нет ни одной записи' in rv.data

Заметим, что наша тестовая функция начинается со слова `test`; это позволяет
модулю :mod:`unittest` определить метод как тест для запуска.

С помощью использования `self.app.get` мы можем послать приложению HTTP-запрос
`GET` с заданным путём.  Возвращаемым значением будет объект
:class:`~flask.Flask.response_class`.  Теперь мы можем для проверки возвращаемого
значения (как строки) использовать атрибут
:attr:`~werkzeug.wrappers.BaseResponse.data`.  В данном случае, мы хотим
убедиться в том, что в выводе присутствует ``'Здесь пока нет ни одной записи'``.

Запустим всё заново, при похождении теста должно появиться::

    $ python flaskr_tests.py
    .
    ----------------------------------------------------------------------
    Ran 1 test in 0.034s

    OK

Вход и выход
------------

Большинство функций нашего приложения доступны только для администратора,
поэтому нам необходим способ для осуществления нашим клиентом тестирования
входа и выхода из приложения.  Чтобы реализовать это. мы запустим несколько
запросов к страницам входа и входа с необходимыми данными форм (именем
пользователя и паролем).  Так как страницы входа и выхода приводят к
редиректу, мы попросим это позволить нашему клиенту: `follow_redirects`.

Добавьте два следующих метода к вашему классу `FlaskrTestCase`::

   def login(self, username, password):
       return self.app.post('/login', data=dict(
           username=username,
           password=password
       ), follow_redirects=True)

   def logout(self):
       return self.app.get('/logout', follow_redirects=True)

Теперь мы с лёгкостью можем проверить, что вход и выход работают и что
они оканчиваются неудачей при неверных учётных данных.  Добавьте к нашему
классу новый тест::

   def test_login_logout(self):
       rv = self.login('admin', 'default')
       assert 'You were logged in' in rv.data
       rv = self.logout()
       assert 'You were logged out' in rv.data
       rv = self.login('adminx', 'default')
       assert 'Invalid username' in rv.data
       rv = self.login('admin', 'defaultx')
       assert 'Invalid password' in rv.data

Тестирование добавления сообщений
---------------------------------

Нам необходимо также проверить как работает добавление сообщений.
Добавьте новый метод тестирования следующего вида::

    def test_messages(self):
        self.login('admin', 'default')
        rv = self.app.post('/add', data=dict(
            title='<Hello>',
            text='<strong>HTML</strong> allowed here'
        ), follow_redirects=True)
        assert 'No entries here so far' not in rv.data
        assert '&lt;Hello&gt;' in rv.data
        assert '<strong>HTML</strong> allowed here' in rv.data

Здесь мы проверяем, что запись соответсвует установленным правилам -
HTML может присутствовать в тексте, но не заголовке.

Теперь при запуске мы должны увидеть, что пройдено 3 теста::

    $ python flaskr_tests.py
    ...
    ----------------------------------------------------------------------
    Ran 3 tests in 0.332s

    OK

Чтобы посмотреть более сложные тесты заголовков и статусных кодов,
обратитесь к исходникам Flask `MiniTwit Example`_, в которых есть
более развёрнутый набор тестов.


.. _MiniTwit Example:
   http://github.com/mitsuhiko/flask/tree/master/examples/minitwit/


Другие трюки с тестами
----------------------

Кроме вышеуказанного использования клиента тестирования, есть ещё
метод :meth:`~flask.Flask.test_request_context`, который может быть
использован в комбинации с оператором `with` для временной активации
контекста запроса.  С помощью него вы можете получить доступ к
объектам :class:`~flask.request`, :class:`~flask.g` и
:class:`~flask.session`, подобно функции представления.  Вот
полный пример, который демонстрирует подобный подход::

    app = flask.Flask(__name__)

    with app.test_request_context('/?name=Peter'):
        assert flask.request.path == '/'
        assert flask.request.args['name'] == 'Peter'

Подобным способом могут использоваться и все другие объекты, связанные
с контекстом.

Если вы хотите протестировать ваше приложение в другой конфигурации,
а хорошего способа, чтобы это сделать, нет, подумайте над переходом
на фабрики приложений (см. :ref:`app-factories`).

Заметим, однако, что если вы используете контекст тестового запроса,
функции :meth:`~flask.Flask.before_request` и :meth:`~flask.Flask.after_request`
автоматически не выполняются. Однако, функции
:meth:`~flask.Flask.teardown_request` действительно выполняются, когда
контекст тестового запроса покидает блок `with`.  Если вы хотите, чтобы
функции :meth:`~flask.Flask.before_request` также вызывались, вам
необходимо вручную использовать вызов
:meth:`~flask.Flask.preprocess_request`::

    app = flask.Flask(__name__)

    with app.test_request_context('/?name=Peter'):
        app.preprocess_request()
        ...

Это может понадобиться для открытия соединений с базой данных или для
чего-то подобного, в зависимости от того, как построено ваше приложение.

Если вы хотите вызвать функции :meth:`~flask.Flask.after_request`, вам
необходимо воспользоваться вызовом :meth:`~flask.Flask.process_response`,
однако он требует, чтобы вы передали ему объект ответа::

    app = flask.Flask(__name__)

    with app.test_request_context('/?name=Peter'):
        resp = Response('...')
        resp = app.process_response(resp)
        ...

Обычно, это не так полезно, так как в данный момент вы можете прямо
стартовать с помощью тестового клиента.

.. _faking-resources:

Подделка ресурсов и контекста
-----------------------------

.. versionadded:: 0.10

Часто используемая ситуация, когда информация о пользовательской
авторизации и соединениях с базой данных сохраняется в контексте
приложения или в объекте :attr:`flask.g`.  Общий шаблон для этого -
поместить объект туда при первом использовании, а далее удалить его
при разрыве контекста.  Представьте, к примеру, такой код, который
служит для получения текущего пользователя::

    def get_user():
        user = getattr(g, 'user', None)
        if user is None:
            user = fetch_current_user_from_database()
            g.user = user
        return user

Для его тестирования будет неплохо переопределить пользователя извне, без
изменений в коде.  Это можно сделать тривиально, если зацепить (hooking)
сигнал :data:`flask.appcontext_pushed`::

    from contextlib import contextmanager
    from flask import appcontext_pushed

    @contextmanager
    def user_set(app, user):
        def handler(sender, **kwargs):
            g.user = user
        with appcontext_pushed.connected_to(handler, app):
            yield

Теперь используем это::

    from flask import json, jsonify

    @app.route('/users/me')
    def users_me():
        return jsonify(username=g.user.username)

    with user_set(app, my_user):
        with app.test_client() as c:
            resp = c.get('/users/me')
            data = json.loads(resp.data)
            self.assert_equal(data['username'], my_user.username)


Сохранение окружения контекста
------------------------------

.. versionadded:: 0.4

Иногда бывает полезно вызвать регулярный запрос, сохранив при этом
немного дольше окружение контекста, так чтобы могла произойти
дополнительная интроспекция.  Это стало возможным начиная с Flask
версии 0.4 с использованием :meth:`~flask.Flask.test_client` совместно
с блоком `with`::

    app = flask.Flask(__name__)

    with app.test_client() as c:
        rv = c.get('/?tequila=42')
        assert request.args['tequila'] == '42'

Если вы использовали просто :meth:`~flask.Flask.test_client` без блока
`with`, `assert` завершится аварийно с ошибкой, так как `request` более
недоступен (потому что вы попытались использовать его вне актуального
запроса).


Доступ к сессиям и их изменение
-------------------------------

.. versionadded:: 0.8

Иногда бывает очень полезно получить доступ к сессиям или изменить их
из клиента тестирования.  Обычно, чтобы сделать это, существует два
способа.  Если вы просто хотите убедиться, что в сессии есть определённый
набор ключей, которым присвоены определённые значения, вам надо просто
сохранить окружение контекста и получить доступ к :data:`flask.session`::

    with app.test_client() as c:
        rv = c.get('/')
        assert flask.session['foo'] == 42

Однако, это не даёт возможности изменять сессию или иметь доступ к сессии
до запуска запроса.  Начиная с Flask 0.8, мы предоставили вам так называемую
“транзакцию сессии”, которая имитирует соответствующие вызовы для открытия
сессии в контексте клиента тестирования, в том числе для её изменения.
В конце транзакции сессия сохраняется.  Это работает вне зависимости от
того, какой из бэкэндов сессии был использован::

    with app.test_client() as c:
        with c.session_transaction() as sess:
            sess['a_key'] = 'a value'

        # здесь сессия будет сохранена

Заметим, что в данном случае вам необходимо использовать вместо прокси
:data:`flask.session` объект ``sess``.  Однако, объект сам по себе
обеспечит вас тем же интерфейсом.

`Оригинал этой страницы <http://flask.pocoo.org/docs/testing/>`_